# 非洲伦理学 ethics (Kwame Gyekye)

_首次发布于 2010 年 9 月 9 日_

一个社会的伦理道德观嵌入在对什么是对或错、什么是好或坏品格的观念和信仰中；它也嵌入在社会成员对满意的社会关系和态度的概念中；此外，它还嵌入在被社会成员认为能带来社会和谐、合作生活、公正和公平的行为形式或模式中。关于道德行为的观念和信仰由社会的道德思想家阐述、分析和解释。

非洲社会作为有组织、运作的人类社群，无疑已经发展出了旨在指导社会和道德行为的伦理体系——伦理价值观、原则、规则。但是，就像非洲哲学本身一样，对于影响伦理行为的非洲社会的观念和信仰并没有得到详尽的调查和澄清，因此迫切需要深入广泛的分析和解释。在过去的三十年左右，当代非洲哲学家已经努力给予非洲道德观念持续的反思关注。本文旨在对理解非洲伦理思维做出一些贡献。

该条目以非洲道德语言为出发点，因为道德语言能够洞察社会的道德思维或观念。非洲道德语言所启发的性格和道德人格的概念在该条目中占据了重要地位。该条目强调了非洲伦理学的社会性质，并突出了其与责任伦理学（而非权利伦理学）和共同利益的相关概念。非洲伦理学的人文基础和特点得到了广泛讨论。

* [1. 关于“伦理学”和“道德学”这两个术语](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#TerEthMor)
* [2. 非洲伦理学的词汇（或道德）](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#AfrWorForEthMor)
* [3. 个性观念在非洲伦理学中的核心地位](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#NotChaCenAfrEth)
* [4. 道德人格](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#MorPer)
* [5. 非洲道德的人文基础](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#HumFouAfrMor)
* [6. 人性与兄弟情谊](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#HumBro)
* [7. 共同利益的概念](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#NotComGoo)
* [8. 社会伦理，而非个人主义伦理](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#SocNotIndEth)
* [9. 责任伦理，而非权利伦理](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#EthDutNotRig)
* [10. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#Con)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/african-ethics/#Rel)

***

## 1. 关于“伦理学”和“道德”的术语

“伦理学”这个术语在哲学家中的技术用法是指对道德的哲学研究——道德被理解为指导或旨在指导社会中人们行为的一套社会规则、原则和规范，以及关于正确和错误行为以及良好或恶劣品质的信念。尽管道德是伦理学的主题，但它通常与“伦理学”互换使用。尽管个别道德哲学家对道德（即社会或人民的道德）进行了哲学探究或分析，这些探究或分析往往导致不同的立场或结论，但一个社会的道德的基本特征、核心要素，那些实际上指导和影响人们生活的道德原则和价值观，基本上保持不变。个别道德哲学家通过他们的批判性分析和论证试图解释、澄清、完善、深化或扩大道德概念和问题的理解。尽管他们自己社会的道德信仰和环境构成了他们哲学活动的直接焦点——因为人类经验最直接地在某个特定的社会或文化背景中感受到——然而，道德哲学家并不认为或暗示他们反思活动的结果应该仅限于他们自己的社会。相反，他们相信，根据我们共同的人性，这种人性表达了所有人类在某些情况下的共同情感、目的、反应、希望和愿望，他们的反思结论肯定会对人类的广泛社群、对普世人类家庭产生影响。

因此，道德原则和规则可能源自或由特定的人类社会演变而来；即使如此，它们是能够并且确实适用于所有人类社会的原则，因为它们回应了基本的人类需求、利益和目的。例如，当阿肯道德主义者坚持“拥有美德胜过黄金”或“当美德创办一座城镇时，城镇繁荣而长存”时，他坚信自己在发表一种超越自己社区的道德陈述，这种陈述不仅适用于他国内的其他城镇，而且适用于所有人类社会，就像苏格拉底肯定地希望他著名的道德陈述“美德即知识”（无论是否正确）适用于雅典和希腊之外的人民和文化，甚至超越了古希腊的五世纪。因此，本文讨论的道德寓言（或格言）所包含的道德意图被认为与人类的道德生活相关，并且据称具有普遍的适用性或参照性。

在个体道德思想家的反思活动之后，人们对于正确和错误行为、良好和恶劣品格的信仰和假设——这些在道德思想家活动之前在人们的道德生活中占主导地位的因素——基本上或普遍地保持不变；它们继续构成社会成员运作的道德框架。因此，即使在理论上（或学术上）可以区分道德的两个方面：一方面是由一群人在日常生活中遵守的道德信仰和原则所构成的道德（我们将这种道德称为道德 1），另一方面是道德或伦理学，包括道德思想家对人类行为和道德 1 的反思（我们将这种关于道德的反思活动称为道德 2），然而，鉴于道德 2 对道德 1 提供了澄清、更好的解释和理解，可以说这两个术语，道德和伦理学，本质上指的是同一种道德现象——人类行为——因此可以互换使用。因此，在本条目中，“非洲伦理学”一词用来指代撒哈拉以南非洲人民的道德信仰和假设以及对这些信仰和假设的哲学澄清和解释。

我注意到一些哲学家对亚里士多德的伦理学发表了观点：伯特兰·罗素观察到“亚里士多德在道德问题上的观点总是符合他那个时代的传统”（1945 年：174）。哈迪也对此观点进行了呼应：“\[亚里士多德的]道德观念和道德理想在某种程度上是他那个时代的产物”（1968 年：120）；他还断言“亚里士多德在《_Nicomachean Ethics_》中至少在某种程度上是希腊经验的解释者”（W. F. R Hardie，1968 年：123）。同样地，本条目对非洲道德语言中的道德观念和价值观、对社会的概念、对个人的概念等进行了解释。

此外，在本条目中，“非洲”指的是非洲道德生活和思想的显著特征或观念，通常体现在非洲道德语言、社会结构和生活中。许多作家观察到，尽管非洲的种族多元化导致了不可争议的文化多样性，但在许多领域中存在着非洲生活的基本相似之处；这在非洲宗教和道德观念中无疑是正确的。根据引用的来源，非洲各个社会的道德生活和思想具有一些共同或共享的特征。还有其他特征可以从概念或逻辑的角度看作是共同的。例如，非洲道德的价值观和原则不是建立在宗教基础上的这一说法，仅仅源于将传统非洲宗教描述为“非启示性”宗教。（在非洲土著宗教的历史中，似乎没有任何非洲社区的任何人声称曾经接受过至高无上的存在的启示，无论是为了社区的人民还是为了全人类）。这种描述使非洲伦理学独立于宗教，并强调了伦理学在非洲伦理学中的自主性概念。如果一个宗教是非启示性的宗教，那么它就独立于宗教规定和命令。对传统非洲宗教的描述将使我断言-从逻辑的角度来概括-每个非洲社会的道德体系-在传统环境中-不是源于宗教：因此，它是一个自主的道德体系。同样，关于非洲社会的社会（非个人主义）道德的说法与非洲人民的社区和共享生活密切相关。等等。

因此，尽管阿坎伦理学不是非洲伦理学的缩影，但有经验和概念上的证据表明，阿坎伦理学的价值观、信仰和原则在其他非洲社会的道德领域中产生了共鸣（适当地进行了必要的变化和调整）。基于修饰表达“适当地进行了必要的变化和调整”，可以说“非洲伦理学”这个术语是恰当的。然而，尽管如此，阿坎伦理学和非洲伦理学在世界各个非非洲文化演变的伦理体系中并不是独特的。

## 2. 非洲伦理学的词汇（或道德）

我们将从对非洲道德语言的探究开始，特别是寻找几种非洲语言中“伦理学”一词的对应词。这样的探究将为我们提供一些关于伦理学或道德的基本概念和理解的见解。必须从一开始就注意到，撒哈拉以南非洲地区有相当数量的语言没有可以说是“直接”等同于“伦理学”或“道德”的词。以下是从几种非洲语言的母语者那里进行的调查的一些有趣结果，以及这些语言中关于一个人的道德行为的表达方式，包括加纳的两种主要语言之一，阿坎语（作者的母语）和埃维语。

1. 当阿坎语的说话者想要说“他没有道德”，或者“他不道德”，或者“他不道义”，“他的行为不道义”，他几乎总是会说“他没有_品格_”（_Onni suban_）。
2. 埃维语的说话者会用表达“他没有道德”或者“他不道义”的方式来表达，即_nonomo mele si o_（意思是“他没有品格”）。
3. 在约鲁巴语和思想中，_iwa_ 这个词既表示性格和道德（它也表示‘存在’或‘本质’）。
4. 在尼日利亚东部的伊博语中，词语 _agwa_ 表示性格，可以用在这样的陈述中：“他没有道德”（_onwe ghi ezi agwa_）。
5. 在津巴布韦大多数人使用的绍纳语中，_tsika_ 这个词意味着“伦理”或“道德”。但当他们想说一个人“他没有道德”或“他不道德”时，他们通常会使用 _hunhu_ 这个词，它直接意味着“品格”。因此，_Haana hunhu_ 意味着“他没有品格”，“他不道德”。
6. 在莱索托和津巴布韦南部（马特贝莱兰）广泛使用的南索托语中，没有直接对应“伦理”或“道德”的词汇。对道德生活或行为的提及是使用意味着行为或品格的词汇。因此，“他没有道德”或“他的行为不道德”这样的道德陈述将使用诸如 _maemo_ 这样的词汇来表达，它意味着品格或行为：因此，_maemo a mabe_ 意味着“他有一个糟糕的品格”，“他的行为（行动）不道德”。当一个人的行为（或行动）在道德上是正确的，他们会说“他有一个好品格”，使用 _lokileng_ 或 _boitswaro_ 这两个词，它们都意味着良好的品格或良好的行为。

因此，对几个非洲民族或文化的道德语言的调查表明，在这些语言中，意味着“品格”的词语或表达方式被用来指代其他人所称的“伦理学”或“道德”。关于道德的讨论或陈述实际上是关于品格的讨论或陈述。在伊斯兰道德哲学中，用于“伦理学”的词语，即_akhlaq_，意味着品格。这里的含义是伦理学或道德学本质上是以品格为基础的。值得注意的是，希腊词_ethike_，从中派生出英语词“ethics”，意味着“品格”（_ethos_）。亚里士多德所称的“伦理学”，我们称之为“道德学”，即_he ethike_，对于希腊人、非洲人和阿拉伯人来说，个体的品格在我们的道德生活和思考中最为重要。

## 3. 品格概念在非洲伦理学中的核心地位

当然，非洲道德语言和思想中还有其他道德概念。善恶（或者邪恶）、对错在非洲道德思想中占据重要地位，就像在其他民族和文化的道德体系中一样。例如，在阿坎语中，_pa_或_papa_表示善良，_bone_表示坏或邪恶（见下文）。因此，表达“onipa bone”意味着一个坏人。坏人被认为是一个品德不好的人，_suban bone_。当一个人被认为诚实、慷慨或有同情心时，阿坎人会评判他为一个好人，他们指的是他有一个好的_品德_（suban）。如果一个人被认为不诚实、邪恶或残忍，他将被评判为有一个坏的_品德_。在大多数道德评价中，都会提到一个人的品德；因此，在阿坎人和非洲人的伦理学中，品德是基本的、至关重要的元素。对于约鲁巴人来说，_iwa_（品德）是“也许是最重要的道德概念。一个人的道德评价是根据他/她的_iwa_（是好还是坏）来进行的”（Gbadegesin，1991：79）。因此，非洲伦理学是一种基于品德的伦理学，它认为个体品德的质量在我们的道德生活中最为基础。

良好的品德是非洲道德体系的本质，是道德轮的关键。基于品德的伦理学的理由并不难找到。因为一个社会在道德行为方面所能做的一切就是向其成员传授道德知识，使他们意识到该社会的道德价值观和原则。一般来说，社会通过各种形式的道德教育，包括像非洲社会那样向年轻成员讲述道德富有内涵的谚语和民间故事，满意地履行了向其成员传授道德知识的职责。但是，拥有道德知识——了解社会的道德原则和规则——是一回事；能够按照道德原则生活是另一回事。一个人可能知道并且甚至接受一个道德规则，比如说，欺骗海关是错误的。但是他可能无法将这个规则应用到特定的情况中；因此，他无法从知识到行动的过渡，无法实施他的道德信仰的含义。

在阿肯人和其他非洲道德体系中，这样的道德失败会归因于缺乏良好的品格（_suban pa_）。换句话说，根据社会的道德原则和规则行事的能力需要具备良好的品格。因此，在道德生活的活动中——在我们决定遵守道德规则、努力做正确的事情和避免错误行为、打算履行道德责任时，一个人的品格质量至关重要。一个人的所有行为（善或恶）都源自于他或她的品格：善恶行为的表现取决于一个人品格的状态。错误行为归因于一个人的坏品格。因此，尤鲁巴谚语：“良好的品格是一个人的守护。”

非洲谚语明确提到了品格的形成：品格是可以获得的。因此，一个人对自己的品格状态负有责任，因为品格是由一个人的习惯行为所决定的。阿肯谚语说：“人不是生来就有坏‘头’，而是从大地上接受的。”这句谚语的意思是，坏习惯不是与生俱来的特征，而是后天习得的。如果我们的品格或习惯是与生俱来的，那么通过道德谚语和民间故事进行道德教育将毫无意义，但人们相信道德叙事将帮助年轻人获得和内化社会的道德价值观，包括嵌入这些伦理叙事中的特定道德美德。对道德教育的适当回应预期将导致适当习惯及其相应的品格的获得。而且，由于品格是通过我们的行动、习惯和对道德教导的预期回应而获得的，根据非洲道德体系，它是可以改变或改良的。

人的品格是由阿肯思想家以习惯的方式定义的，这些习惯是由一个人的行为或行动产生的：“品格来自你的行动”（或行为：nneyee），阿肯传统思想家说。持续进行特定行动将产生一种特定的习惯，从而形成相应的品格。要获得美德，一个人必须进行善行，也就是道德可接受的行为，以使其成为习惯。导致获得新的良好习惯的行动或行为必须持续进行，以加强该习惯；通过这种方式，获得美德（或良好品格）。随着时间的推移，这种获得的美德成为一种习惯。这就是阿肯伦理学对于良好（或坏）品格的发展和获得的立场，因为当阿肯人说“aka ne ho”时，他们的意思是“它一直与他在一起”，“它已经成为他的一部分”，“它已经成为他的习惯”。因此，品格是作为过去持续行动的结果而形成的行为模式。因此，道德美德（品格的卓越）或恶习是通过习惯养成而产生的。

我们的品格或习惯的获得逻辑是，人类最初的本性在道德上是中立的，既不好也不坏。一个人的最初道德中立将在他的一生中受到影响，朝着一种方向（善）或另一种方向（恶）通过他的行动和对道德教导、建议和劝说的回应。一个人的最初道德中立构成了我们对道德人的概念的基础，因为它为选择提供了空间，也就是道德选择。因此，一个人做或不做什么对于他或她的品格的形成和发展以及成为道德或不道德是至关重要的。

## 4. 道德人格

让我从尼日利亚的非洲哲学家伊菲亚尼·门基蒂的一句话开始分析非洲道德哲学中的道德人格：

非洲传统社会普遍接受这样一个事实，即人格是一种必须获得的东西，并且通过履行各种义务来参与社区生活，人格会与之成正比。正是通过履行这些义务，一个人从早期儿童时期的“它”状态，即缺乏道德功能的状态，转变为后来年岁的“人”状态，即具有更广泛的道德意识的成熟状态——如果没有这种道德成熟，人格就会被认为是逃避的。（伊菲亚尼·门基蒂，1984 年：176）

门基蒂的陈述揭示了一种道德人格的概念，现在将对其进行详细讨论。在非洲思想中，人的概念体现了伦理前提。在阿坎语中（无疑是加纳使用最广泛的语言），“人”的词汇是“onipa”。但是，“onipa”这个词也意味着“人类”，它的复数形式意味着“人们”。因此，“onipa”是一个模棱两可的词。在阿坎社会中，当一个人的行为经常显得残忍、邪恶、自私、吝啬或缺乏同情心时，就会说他“不是一个人”（onnye onipa）。

在约鲁巴语中，_eniyan_这个词意味着一个人。尽管这个词在规范和非规范（或普通）意义上都有使用，但“更加强调了_eniyan_的规范维度”（Gbadagesin，1991：27）。可以说某些人“他或她不是一个人”（_Ki i se eniyan_）。这样的评论是“对被认定为不符合被认可为人的标准的人的道德地位的判断”（Gbadagesin，1991：27）。

阿坎语的表述_onnye onipa_和约鲁巴语的表述_Ki i se eniyan_都强调了道德人格的概念。这两个表述有两个重要意义。首先，即使被说成“不是”一个人，该个体仍然被承认为一个“人类”，而不是野兽或鱼类。很明显，这个表述暗示了人类概念和人格概念之间的区别：_一个个体可以是一个人类，但不一定是一个人_。

这些陈述暗示的第二个重要事情是假设存在某些基本规范和理想，人类的行为_如果他是一个人_，应该符合这些规范，个体有能力在行为中展示道德美德，并且应该展示这些美德，如果他是一个人。判断一个人是否是一个人的原因是，他的行为被认为不符合人格的理想和标准。但这并不意味着被认为“不是人”的个体失去了作为人类或公民的权利，也不意味着社区中的人们应该停止对他表达道德关切或在对待他时展示适当的道德美德；只是他不被认为是一个道德上有价值的个体。

现在，当一个人的不道德行为持续存在时，判断他为“不是人”，这意味着在阿坎或约鲁巴道德思想中，道德美德的实践被认为是人的概念的内在特征。这里的立场是：对于任何_p_，如果_p_是一个人，那么_p_应该在他的行为中展示人格的道德规范和理想。当一个人的行为不符合可接受的道德原则或标准，或者当一个人在行为中没有展示预期的道德美德时，他被认为是“_不是_一个人”。

我们一直在考虑的评价判断的对立面是“他是一个人”（_oye onipa_）。这个判断根本不是一个描述性的判断，尽管它可以被用作描述性的，比如在森林里，一个猎人对他的同伴猎人做出这个判断，因为他的同伴猎人认为他看到了一只野兽并准备射击：在那种情况下，“他是一个人”（_oye onipa_）这个判断会被另一个猎人用来描述，以区分人类和野兽。因此，这个判断的描述性用法是显而易见的，也容易理解。

我关心的是目前情况下这个判断的规范形式。在规范上使用这个判断，“他是一个人”意味着“他有良好的品格”，“他慷慨”，“他和平”，“他谦逊”，“他尊重他人”。对一个个体行为道德高标准的深刻赞赏会引发这个判断：“他真是一个人”（_oye onipa paa!_ ）。这里需要说明一点：虽然儿童是真正的人类，并且是人类社会的成员，但他们还不是真正的人；他们只有潜在的人的身份，并将在适当的时候通过行使他们的道德能力和做出道德判断来获得人的地位。

现在，基于一个人的行为与某些基本规范和人格理想不一致，或者个体在行为中没有展现出某些美德，而否定他的人格是具有道德意义且值得注意的。这意味着在阿肯人的形而上学和道德思想中，人性被认为是本质上善良的，而不是被某种原罪所腐化或扭曲；人类有能力做善事。然而，这并不意味着在这种人性模式中，人格是与生俱来的，而是在伦理领域中获得的：个体的道德成就使他获得了人格的地位。每个人都有成为人格的能力，只要他具备美德的能力-能够进行道德正确的行动-并且应该被视为（至少是潜在地）具有道德责任的行动者。

在这方面，让我们对一个被包含在一句谚语中的阿肯信仰给予一些关注，该谚语说：“上帝创造了每个人（成为）善良的”（_Onyame boo obiara yie_）。这句谚语所表达的观点似乎与前面在性格（第 3 节）中讨论的人类道德中立的概念相矛盾。这句谚语“上帝创造了每个人（成为）善良的”并不太清楚；它可以有两种解释。首先，它可以被理解为暗示上帝创造了人类实际上去做善事，也就是说，实际上表现出美德并始终做出适当的道德选择。其次，它可以被解释为意味着上帝使人类有了道德选择的能力，也就是说，人类仅仅是被造物主赋予了辨别善恶、对错的道德意识。第一种解释意味着人类被决定为善良-实际上追求美德：因此，人类的道德地位是一个确定的问题。如果人类被创造或决定为实际上并始终做善事，那么在这种道德背景下，阿肯道德语言中就不会有邪恶或恶行（_bone_）的概念，因为没有人会在那种道德背景下犯下恶行或邪恶行为。鉴于个体人类的邪恶和不道德行为，第一种解释意味着人类是坚定善良的，这是不能被接受为这句谚语的正确含义的，因为它明显与我们所谓的道德经验相矛盾。第一种解释还颠覆了道德中立，这是消除道德选择的后果-道德人格概念的基础。

第二种解释认为人类是善良的观点（或者说，要成为善良的），意味着人类仅仅具有美德的能力：也就是说，可以追求善良，但也可以追求邪恶。这意味着人类具有道德感，因此既有美德的能力，也有邪恶的能力；他对某个道德问题的判断可以朝着善良的方向，也可以朝着邪恶的方向。因此，道德中立的概念得以保留。人类因此可以被视为道德行为者：并不是说他的善良品质是确定的，而是他有美德的能力，因此也有道德成就的能力，因此可以实现人格。

根据前文的论述，第二种解释认为人类是善良的观点的正确性，在阿肯人的概念中也可以找到依据：_tiboa_：良心，道德感——对对错的感知。这是一个与道德实践相关的内在冲动的概念。_Tiboa_被认为在个体中产生一种罪恶感，使其对自己的错误行为感到内疚。由于对道德规则的回应最终是个体或私人事务，_tiboa_（良心）的概念对我们的道德生活非常重要。正是通过_tiboa_，道德行为中的自我制裁概念才变得可理解。由于它能引起一种罪恶感，_tiboa_被认为影响个体的道德选择、决策、回应和态度。道德选择的现实或现象是对一个人固定或确定的道德品质的否定，这个固定或确定的道德品质源于虽然错误的假设，即人类天生就是_善良_的。_Tiboa_的活动符合人类在出生时的道德中立。_Tiboa_的活动有助于道德成就，从而实现道德人格。

像阿肯人和其他人一样，卢旺达（或者说卢安达）人也有良心的概念。“卢旺达语中的良心一词_kamera_意味着内心感受。它位于心脏中”（J. J. Maquet 在 Forde, 1954: 183 中提到）。确实存在外部社会制裁，这些制裁对于禁止行为起到了威慑作用；但在道德动机方面，道德罪恶感和羞耻感也可以追溯到_kamera_或_tiboa_。

## 5. 非洲道德的人文基础

一些学者观察到非洲人是一个非常甚至是臭名昭著的宗教人群，宗教在他们生活的各个领域中深深渗透，无法与非宗教的生活方面区分开来。在非洲传统生活中，没有无神论者，非洲文化遗产是非常宗教化和普遍宗教化的。历史证据表明，许多殖民地行政官员在向殖民地大都市发出的电报中常常将非洲人称为“这个不可救药的宗教人群”。关于非洲人的宗教性的断言导致一些学者认为在非洲伦理学中宗教与道德之间存在联系。在被广泛认为是普遍宗教化的环境中，宗教与道德之间可能存在某种联系是可以想象的。但是，这种联系的性质需要得到充分澄清。

大多数学者认为，这种联系意味着非洲的道德价值观和原则源自宗教，暗示非洲道德因此是一种宗教道德（Opoku，1978：152），Danquah（1944：3），Sarpong（1972：41），Busia（1967：16），Parrinder（1969：28-9），Idowu（1962：146）。这种说法反过来意味着非洲人的道德信仰和原则源自宗教，宗教为道德价值观和信仰提供了必要的理由，并且道德概念（如好、坏、对、错）是以宗教规定或命令的方式定义（或必须定义）。然而，还有其他学者，如戈弗雷·威尔逊（Godfrey Wilson）、莫妮卡·威尔逊（Monica Wilson）、马凯特（Maquet）、韦尔杜（Wiredu），他们否认所研究社会的道德体系有宗教基础。韦尔杜观察到，“阿坎人的道德观是逻辑上独立于宗教的”（韦尔杜在 H. Odera Oruka 和 D. A. Masolo，1983：13）。戈弗雷·威尔逊写道，“在尼亚库萨人中，社会行为的观念与宗教无关，尽管它们确实存在”，并在提到尼亚库萨人的道德美德后补充说，“但是这些美德的积极、理想陈述并非以宗教术语表达”（戈弗雷·威尔逊在 Ottenberg 和 Ottenberg eds.，1960：348）。关于卢旺达的道德，马凯特写道，“因此，巴尼卢旺达人的伦理道德并非以上帝的意愿为基础”（J. J. Maquet 在 Forde，1954：184）。在门德伦理学中，“错误行为被视为违反某些具体行为规则，而不是违反宇宙某些神圣或绝对法则”（Kenneth Little，在 Forde，1954：134）。这些是至少一些非洲社会道德基础非宗教的明确陈述。

许多学者声称非洲道德是建立在宗教基础上的，或者源自宗教，但在我看来，如果我们所指的道德是指指导社会成员行为的社会原则和规范，这种说法是站不住脚的。其中一个原因是，与伊斯兰教或基督教不同，传统的非洲宗教，也就是土著非洲宗教，并不是一种启示宗教，即神圣的真理被揭示给一个人，然后他成为创始人。当然，非洲宗教经验确实包括人类（即祭司、女祭司、占卜者等）与灵性存在之间的神秘或高度灵性的相遇。这样的相遇发生在占卜、灵媒、与死者交流以及其他形式的神秘经验中。但需要注意的是，这些神秘或灵性的相遇或接触发生在一个已经是宗教的氛围中；它们是非洲宗教、非洲灵性的一些表现。

我将灵性定义为社区中某些个体达到的一种更高级的宗教性，这些个体与超自然、神圣存在有神秘的接触，或声称有这种接触。然而，可以肯定地说，这些相遇是非洲传统环境中宗教的结果，而不是源泉。虽然“灵性信息”可能通过这些神秘的相遇被传统非洲宗教的从业者接收到，其中一部分（“信息”）可能与道德行为有关，但这样的信息似乎太少，太稀疏，无法构成一个连贯的伦理体系的充分基础。此外，在非启示宗教的背景下，这些“信息”的道德性质必须由人们自己根据自己的道德洞察力来判断。这是一个重要的观点，意味着人们在对待灵性存在的行为时具有道德态度的独立性（自治性）。这就是为什么一位杰出的加纳社会学家观察到“如果神灵能够实现目标，人们会尊重他们；如果他们失败了，人们会蔑视他们……对\[神灵]的态度取决于他们的成功\[即神灵的成功]，从健康的尊重到嘲笑的蔑视都有”（K. A. Busia，引自 Forde，1954 年：205）。人们对于神灵行为的道德不赞成构成了一些神灵在阿坎人，可能是整个非洲的神灵群中消亡的基础。超自然存在的行为受到人类的谴责，这意味着一个神灵可能发布被传统宗教从业者认为是不道德的命令。所有这些都表明，与其将非洲伦理视为宗教（或基于宗教），将非洲宗教视为伦理更为准确。

在一种启示宗教中，所揭示的内容通常是复杂的，可以被理解为包括道德原则和理想在内的上帝意愿的一部分。因此，建立在宗教基础上的道德是启示宗教的必然附属物。由于非洲土著宗教不是一种启示宗教，人们无法获得包含复杂道德原则的上帝意愿，也就无法建立起一个连贯的道德体系。因此，在非启示宗教的背景下，将神圣或超自然的命令作为道德价值和原则的来源在概念上是不可能的。

那么，在非洲伦理学中，对于善、恶、对与错这些道德概念是如何理解或定义的呢？当问及加纳某些阿坎社区的传统智者（思想家），“我们如何知道‘这个行为’是好的，‘那个行为’是恶的？”时，没有人回答说一个行为是好的或恶的，是因为上帝（_Onyame_）这样说了，或者_Onyame_告诉了我们。相反，回答揭示了对道德价值的人文主义（非超自然）起源的坚定信念，这种信念揭示了阿坎人对道德价值标准的理解。根据巴尼亚鲁安达的伦理学，“被传统定义为好（或恶）的就是好（或恶）的”（J. J. Maquet，_loc. cit_）。鉴于传统非洲宗教的非启示性特点，可以说关于道德原则和价值的非宗教（非超自然）起源的观点在大多数其他非洲社区的道德领域中都有共鸣。因此，在传统环境中，非洲道德的来源必须被视为独立于宗教规定或超自然力量。

传统思想家的观点表明，善由社会认为有益于人类福祉的行为、习惯和行为模式构成。这些善包括慷慨、诚实、忠诚、真实、同情、好客、幸福、带来和平、正义、尊重等等。每一种行为或行为模式都被认为能够或已经带来社会福祉。在阿肯道德体系（或非洲道德体系普遍）中，善或道德价值是根据其对人类和人类社会的影响来确定的。所有这些可以解释为非洲道德起源于对人类福祉和利益的考虑，而不是来自神的宣告。促进人类福祉或利益的行为是好的，而削弱人类福祉的行为是坏的。因此，很明显非洲伦理学是一种人本主义伦理学，一种关注人类福祉的道德体系。莫妮卡·威尔逊在谈到非洲道德时观察到：“道德的基础是履行对亲属和邻居的义务，并与他们和睦相处”（1971 年：98）。在非洲的概念中，道德价值源于人类组织和生活的基本存在条件。麦克维在以下观察中指出：

> 因此，了解非洲的判断标准，即什么使某些事物好，某些事物坏，是很重要的。\[埃德温]史密斯回答说，对错的规范是习俗；也就是说，好是得到社区认可的，坏是被反对的。正确建设社会，错误破坏社会。一个是社会的，另一个是反社会的（马尔科姆·J·麦克维，1974 年：84）。

在南非南部班图族群洛韦杜人的伦理学中：

> 正当行为始终是相对于_人类_的情境而言的，道德取向不是基于任何绝对的诚实或真理标准，而是基于每个情境中的_社会利益_。促进良好关系、维护社会结构的行为是好的；与良好社会关系相悖的行为是不好的（J. D.和 E. J. Krige 在 Forde, 1954: 78 中）。

关于班图道德的基础，莫勒马评论道：

> 部落的最大幸福和利益是部落每个成员的目标和终极目的。现在，效用是也许所有道德准则的一部分。对于班图人来说，它构成了道德的基础...它是功利主义的。这是善的标准，道德行为必须与之和谐一致。当然，这的效果是利他主义（S. M. Molema，1920：116）。

在前面的段落中提到的陈述和参考资料表明非洲伦理学的非宗教基础。现在，将非洲伦理学从其所谓的宗教基础中剥离出来，我们将它系在哪里？根据前面的参考资料，答案是我们将它系在非洲社会对人类福祉和社会和谐的关注上，系在对人类生存条件的思考上。

作为一种非启示宗教，传统非洲宗教可以被描述为一种自然宗教，一种源于人们对这个复杂世界及其经历的_自己的_思考的宗教。非洲的形而上学确实是一种有神论的形而上学；然而，它并不培养有神论或超自然伦理。正如他们自己的思考导致了自然宗教的创立，他们对在人类社会中过上和谐合作的生活的思考也导致了“自然”（人文主义）伦理的创立。因此，与非洲的自然宗教（或神学）并存的是一种以人类在共同生活中的经验为基础的“自然”伦理，一种以社会为导向的道德，因此，它源于人们生活的存在条件。因此，非洲人民的道德价值具有社会和人文主义的基础，而不是宗教的基础，并根据人们对人类社会的本质、人际关系、人类目标和人生意义以及其情感特征的理解来塑造。

尽管如此，不可否认宗教在人们的道德生活中起到了一定的作用，比如非洲人被认为是“不可救药的虔诚信徒”。因为非洲人不仅认为上帝是人类社会的统治者，而且具有极高的道德品质，而祖先（祖灵）也被认为对社会（他们留下的社会）的福祉，包括个体的道德生活感兴趣，所以宗教构成了道德实践中的一部分制裁。因此，尽管非洲社会的道德价值观和原则并非源自宗教，但宗教不能完全从道德实践的领域中被驱逐出去。

人本主义——将人类福祉、利益和需求视为基本原则的信条——构成了非洲伦理学的基础。它是非洲道德生活和思想的纹线和经纬。事实上，非洲的祈祷和其他崇拜行为充满了对超自然存在物的要求，如物质舒适、繁荣、健康和财富。尽管非洲人并不认为上帝和其他超自然存在物是他们道德价值观和原则的来源，但他们始终意识到超自然存在物的力量，并随时准备利用他们的慷慨为促进人类福祉、繁荣和幸福而服务。

## 6. 人性与兄弟情谊

这两个概念，人性和兄弟情谊，在非洲社会和道德思想与实践中占据重要地位。它们是构成基本的道德或人类价值观的一部分，也许是最终的标准，不仅激励，而且证明了影响其他人类行为的动机。在非洲的概念中，人性不仅仅是一个人类学的术语；当涉及到考虑人类物种成员之间的关系时，它也是一个道德术语。兄弟情谊这个词已经成为指代具有共同目标和利益的男性和/或女性的组织。但兄弟情谊的概念本质上是一个道德概念，因为它涉及到个体之间的关系，这些关系对他们自身的利益和福祉有益。在非洲伦理观念中，人性和兄弟情谊之间存在一定的关联：如果我们是人类，我们就是（必须是）兄弟，以一个广泛、全面的“兄弟”一词的意义来讨论（稍后将讨论）。

我们从阿肯格言开始我们的讨论：

> 人类没有界限。

> （_Honam mu nni nhanoa_)

阿肯格言字面意思是：“在人类的肉体中没有耕作的边缘-没有界限”（_nhanoa_）。这句格言可以解释为“全人类是一个物种”，因此，“人类没有界限”。当农民耕种他的土地时，他会在一个限制、边缘（在阿肯语中是_nhanoa_，边缘，界限）处停下来，否则他会侵犯其他农民的土地。因此，土地耕作的面积是有限的。但是，这句格言邀请我们认识到，在人类之间的友谊和交往的耕作中，边界是无限的。因为，人类是同一种类；全人类是一个物种，拥有共同的基本价值观、感受、希望和欲望。

这很可能是为什么几乎所有土生土长的非洲语言（这里我排除了借用了大量阿拉伯词汇的非洲语言，如豪萨语和斯瓦希里语）中真的没有“种族”这个词的原因。相反，有“人”，“人类”和“人们”这些词。所以，其他人可能会用“黑人种族”或“白人种族”来说，非洲人会说“黑人”，“白人”等等。而且，他们不会说“混血人”，而是说“混血人”。然而，后者的表达有些模糊，因为它也描述了非洲社会中双重种族血统的人。但是，从非洲对人类的看法来看，重要的是任何“血液混合”的后代都是人类，因此属于我们所有人的一个人类“种族”。因此，即使非洲人传统上生活在小社区中，并被划分为不同的种族或文化群体，并且有着复杂的关系网络的氏族和血统，他们仍然认为人类包括了他们狭窄的地理或空间范围之外的所有其他人，构成了人类的一个普遍家庭。即使这个家庭分裂成多种族和文化，它仍然是一个共同的家庭-一个共同的人类-其成员之间的关系应该具有某种道德：共同人类的道德。

一个普遍的人类家庭的共同成员资格构成（应构成）普遍人类兄弟 hood（或团结）的合法基础。例如，这个想法在阿肯族的格言中被描绘出来：

一个人的兄弟是另一个人。

（或者说，"人的兄弟是人。"）

(_Onipa nua ne onipa_)

这个格言明确地表明，一个人只能与另一个人有关系，而不能与野兽有关系。非洲对人类的看法中隐含着对所有人的认可，无论他们的种族或族裔背景如何，都被视为兄弟。这就是为什么在非洲文化中，词语“兄弟”被用来涵盖各种复杂的家庭关系，这些关系通过血缘联系在一起。但是这个词也被用于没有血缘关系的人之间，因此，这个词被广泛使用。非洲文化中赋予词语“兄弟”的广义意义，旨在将人们从纯粹由生物学决定的血缘关系层面提升到人类层面，即超越人类生物学、种族、族裔或文化的偶然性的层面，这是人类本质的层面。

非洲伦理学的实际翻译将导致诸如好客、慷慨、关心他人和社群感等社会和道德美德。包括 19 世纪和 20 世纪初期前往非洲的欧洲旅行者在内的几位作家都提到了这些美德在非洲社会和道德生活中的实践。一位英国人在 19 世纪后期到 20 世纪初期在中非度过了大约三十年的时间，他做出了以下观察：

> 好客是班图人最神圣和古老的习俗之一，在_每个地方_都能找到。一个本地人会毫不犹豫地将他最好的房子和晚餐给客人，完全没有觉得自己做了什么_特别的_事情（道格尔德·坎贝尔，1922 年：45，强调添加）。

一位当代非洲作家也指出：

> 我们（非洲）社会的一个成就是他们（即社区成员和其他人）可以依赖的普遍好客（朱利叶斯·尼雷尔，1968 年：5）。

大多数人，包括来非洲的外国游客，常常惊讶地证明非洲人民的好客和慷慨。这种伦理道德是对我们共同人性和普世人类兄弟情感的表达。

关于非洲对人的价值和尊严的理念，只有时间提到几个阿坎谚语。其中一个谚语是：

人类比黄金更美丽。

在这个格言中，人类被描绘为美丽的存在。美丽的东西是为了它本身而被享受，而不是为了其他任何目的。因此，这个格言所说的是，人类应该为了他们自己而被享受。为了以他/她自己的缘故而享受一个人意味着你应该欣赏他作为一个人的价值，并通过表现出同情、慷慨和好客来表达这种欣赏。这意味着你应该对他人的利益和福祉持开放态度，并将提供帮助视为一种道义责任。享受一个人也意味着你应该将对方视为一个与你的人类价值相等、无疑与你分享基本价值观、理想和情感的同伴个体。因此，这个格言的主要意图是指出一个人的价值，以及根据她的人性应该给予她的尊重。根据这个格言，对一个人的价值的认可比财富的关心更重要。

肯尼斯·卡翁达详细描述了人们如何在实际中表达对他人的享受

我们的对话是这种对人的享受的一个很好的例子。我们会与任何路过的陌生人聊上几个小时，到我们分别时，我们对彼此的了解几乎没有什么不知道的。对于别人问“个人”问题，我们不认为这是冒犯或侵犯我们的隐私，我们也毫不犹豫地询问别人同样的问题。我们对他人的兴趣是开放的。我们的好奇心并不源于想要干涉别人的事务，而是表达了我们的信念，即_我们在这个生命的束缚中紧密相连_，因此在我们开口说话之前，我和一个陌生人之间已经存在一种联系（Kaunda, 1966: 32）。

人的价值也体现在以下格言中：

人类是最重要的：我呼唤黄金，它不回应；我呼唤布料，它不回应；只有人类是最重要的。

(_Onipa ne asem_: _只有人类_才是真正有价值的，因为在需要或困境时，如果你求助于黄金和其他物质财富，它们不会回应；只有人类会回应。因此，人类的价值至关重要，应该给予最终的考虑。从这样的格言中，我们可以理解为什么人类福祉和关怀构成了非洲伦理学的关注重点。)

## 7. 共同利益的概念

共同利益的概念在非洲伦理学中显而易见。在阿坎道德思想中，这个概念最生动地表达在一种艺术图案中，图案展示了一只“连体”鳄鱼，有两个头但只有一个（即共同的）胃。与道德思想相关的部分是单一的胃，我希望对这一点给予一些关注。这两只鳄鱼的共同胃表明至少社区所有成员的基本利益是相同的。因此，它可以被解释为象征着_共同利益_，即社会中所有个体的利益。

公共利益并非各种个体利益的替代品。它不包括或源自特定个体的利益和偏好。它是对人类作为整体而言本质上有益的东西，涵盖了每个个体生活中享受和实现所需的基本需求。如果公共利益是个体利益的总和，那么它只是偶然的，而非本质上的共同点，从这个角度来看，它不会以有利于社会中所有个体的方式实现。如果实现了公共利益，那么个体利益也会得到实现。因此，公共利益与社区成员的个体利益之间不应存在概念上的紧张或对立，因为公共利益涵盖了社区所有成员的基本利益。如果将公共利益理解为基本利益，即人类的利益，就不需要将其视为西方自由主义（个人主义）思想家所宣扬的对个人自由的威胁，毕竟，个人自由被视为社会成员的基本利益之一。在象征性的“连体鳄鱼”的艺术作品中，共同的胃内容物不会与两只鳄鱼的利益和需求发生冲突。

正如前一节所讨论的，阿肯社会的传统思想家将善定义为和平、幸福或满足（人类繁荣）、正义、尊严、尊重等。公共利益包含了这些利益以及更多。

没有一个人不渴望和平、安全、自由、尊严、尊重、公正、平等和满足。这是一种道德观念，而不是奇怪的观念，它包含了基本的善——这些善是人类成就的内在要素，也是所有个体渴望获得的。这种道德观念被称为共同利益。社区中人们对社会公正和平等等道德价值的坚定支持，一方面，以及对谋杀和残忍等行为的普遍谴责，另一方面，无疑是受到对共同利益的信仰的启发。

同样，各种机构——法律、政治、经济、道德等——都是为了追求某些共同的价值和目标而建立的，即人类社会希望为其所有成员实现的共同利益。政府或法律体系的设立无疑是基于对社会秩序和社会和平的共同理解的基础上。因此，很明显，共同利益是激励建立道德、社会、政治或法律体系以提高社区人民福祉的因素。

公共利益是一个概念，与社区的概念有关联，因此也与人类社会的概念有关。公共利益是非洲社区伦理学的一个重要特征。追求所有人的利益是非洲社区的目标。共同利益的意识，作为共享价值的核心，是非洲社会道德的基本前提。

## 8. 社会伦理，而非个人主义伦理

一个人文道德，其核心关注的是社区每个成员的福祉和利益，预期会是一种由社会生活本身所倡导的_社会_道德。这就是非洲道德的本质。社会生活或社会性对人类来说是自然的，因为每个人都是生在一个已经存在的人类社会中。一个传统的阿肯思想家在之前引用的谚语中断言说，“当一个人从天堂降临时，他\[或她]降临到一个人类城镇\[或者，一个人类社会]。”这句格言的要点是人类是天生的社会动物。这个观点在亚里士多德的著名格言中有所体现，“人类是天生的社会动物”，也就是说，人类天生是一个城邦（_polis_）的成员，即一个人类社区的成员。\[亚里士多德格言中使用的_politikon_一词的意思是“社会的”，而不是“政治的”。]作为天生的人类社区成员，个体自然与他人有关系或取向，并且必须与他们建立关系。人类的自然社会性或关系性将会——也应该——规定一种社会伦理，而不是个人主义的伦理。在非洲道德思想中，几乎没有人将关注个体的福祉和利益的个人主义伦理视为重要。

非洲社会伦理通过许多强调互助、集体责任、合作、相互依赖和相互义务价值的格言（或谚语）来表达。让我引用一些来自阿肯人的例子：

人的幸福取决于他的同伴。

(_onipa yieye firi onipa_)

这句谚语的要点并不是一个人应该总是依赖他人来实现自己的幸福和目标，而是在某些情况下，他人的善意、同情、怜悯和乐于助人的表现可以极大地推动一个人实现目标、实现生活的愿望。前面谚语中提到的依赖是因为人类个体的可能性有限。人类的局限性实际上在以下阿肯谚语中得到了表达：

> 人不是棕榈树，他不应该完美（或者自给自足）。

(_onipa nye abe na ne ho ahyia ne ho_)

这句谚语指出了人类的不足之处，使他无法在社会、经济、情感、心理等方面实现自己的生活。显然，在社会背景下，从人类社会的运作或繁荣角度来看，个体是不够的，因为她的能力、才华和性格不足以实现她的潜力和基本需求。只有通过与其他人的合作，个体的需求和目标才能得到满足。在人类自然条件下，个体的自给自足被削弱，他需要他人的帮助和关系来满足基本需求。一个承认互助、善意和互惠价值重要性的社会伦理学是一种能够弥补人类自给自足的不足之处，并在许多方面帮助实现他的基本需求的伦理学。

互惠和相互依赖在以下阿肯谚语中得到了坦率地表达：

> 右手洗左手，左手洗右手。

（_wo nsa nifa hohorow benkum, na benkum nso hohorow nifa_)

左手不能洗自己当然是日常经验的事情。只有当两只手互相洗净时，它们才会变得干净：因此，需要相互依赖。

生活是相互帮助。

> (_Obra ye nnoboa_)

阿坎语中的词“nnoboa”意味着“互相帮助在农场工作”。在加纳农村的农业社区中，当一个农民意识到如果他一个人完成不了农场工作，就会请求社区其他农民的帮助和支持。其他农民会乐意伸出援手帮助那个农民，这样他就能按时实现生产目标。其他农民在不同场合也会提出同样的请求。正是这种经历促使一个阿坎传统思想家创造了这个谚语，因为其中的“生活”（_obra_）一词，使其涵盖了除了纯经济（或农业）之外的其他人类生活领域。拒绝帮助他人，一味追求自己的利益，忽视他人的利益，将导致无法得到可能对实现某些目标必要的帮助和善意。如果你拒绝帮助需要你帮助或处于困境中的人，当你需要帮助时，很可能会遭遇同样的拒绝或否定，也许需要更多的帮助。因此，作为任何社区中的共享生活的道德，要求相互关心或相互回报作为一种道德义务，因为在这个世界上，人类在许多方面都是脆弱和有限的，容易处于脆弱的境地。因此，相互援助成为一种道德义务。

以下格言表达了一个人由于自身的局限性而应该得到帮助：

一个人需要帮助。

> (_onipa hia moa_)

阿坎语中翻译为“needs”的词是“hia”，在这个格言中使用时，它具有规范的含义；因此，它不仅仅是表达人类生活或人类状况的事实。这个格言的真正含义是，人类应该得到帮助，因此应该得到帮助。它还意味着人类必须被视为道德关注的对象，因此在适当的情况下应该有权得到他人的帮助。为什么你应该帮助有需要的人也在以下格言中给出，以及其他格言：

> 你邻居的处境\[潜在地]就是你的处境。

(_我用口答你的_)

关于这个格言，有两个重要的事情需要指出。一是这个格言只在提到另一个人（在格言中称为“你的邻居”——_我用口_）或其他人（你的“邻居”）的可怜、悲惨或不幸的情况时才会说出来。这些不幸的情况坚决要求表达同情、怜悯和愿意提供一些帮助的意愿。关于这个格言的另一个重要之处是，格言中的“邻居”一词并不一定指的是隔壁的人或者社区中的人，而是指你社区以及更远的地方的_任何_其他人。

该格言的基本或最终目标是，你不应该对处于可怜境地的人表现出无情，因为有一天你也可能处于那种情况，并需要他人的帮助：因此，你的邻居的情况潜在地就是你的情况；每个人基本上都是你自己。因此，社会道德要求在一个人类很容易被人生的偶然性所克服甚至压倒的世界中，相互回报作为道德使命。利他主义因此成为一种基本的道德价值。

对他人的需求、困难或苦难境况的无感在阿坎道德中被否定，事实上，在所有人类文化的道德中也是如此。在阿坎的道德思想和实践中，有一条谴责对他人缺乏感情的格言，如下所示：

当它刺入你邻居的肉中时，就好像刺入了一块木头中一样。

(_当它刺入你邻居的肉中时，就好像刺入了一块木头中一样。_ )

“插入你邻居的肉体（或者身体）”是另一种指称他人的痛苦、不幸、困难或痛苦的方式。当某物，比如一根针，插入你自己的肉体或身体时，你会感到疼痛。如果它插入另一个人的——你邻居的——肉体，你不会直接感受到疼痛。即便如此，你也不应该对那个人的痛苦或苦难漠不关心，对此置之不理，因为那个人的身体绝对_不是_一块不能感受疼痛的木头。

上述格言以及其他许多类似于它们的内容和目的都强调了社会道德。有许多非洲民间故事的结论旨在肯定社会道德的价值——这种以人际关系为中心的道德。道德的社会性要求社会中的个体成员时刻牢记自己的利益，将这些利益调整到他人的利益和需求上。这要求他对他人的利益和福祉给予应有的考虑。作为一个必然嵌入人类社群的个体，个人有着_双重_的道德责任：对自己作为个体的责任，以及对他人作为共同社群成员的责任，与他们共享某些基本需求和利益。

## 9. 责任伦理而非权利伦理

非洲伦理学是一种人道主义伦理学，它非常强调人类福祉。对人类福祉的关注可以说构成了非洲伦理学的核心。非洲伦理学的这种取向无疑源于非洲传统生活和思想所特有的人本主义观。人本主义——将人类的需求和利益视为基本的信条——因此构成了非洲伦理学的基础（见上文第 5 节）。

现在，人类的自然社会性或关系性会规定社会伦理（见前一节），也会规定责任伦理（或责任）。个体的自然关系性立即使其涉及到一些社会和道德角色，以义务、承诺和责任（或责任）的形式存在于其社区的其他成员之间，个体必须履行这些角色。社会或社区生活本身是非洲社群社会的一个重要特征，它要求明确以对他人和社区的责任为重的道德，它构成了道德责任和义务的基础。

在社群伦理所规定的社会伦理和同一伦理所规定的责任伦理之间似乎存在着概念上的联系，也许还有实际上的联系。

一种责任伦理要求每个个体对他人的利益表现出关心。同情、团结、互惠、合作、相互依赖和社会福祉等伦理价值被视为社群伦理学原则之一，主要对个体在社区及其成员方面施加义务。所有这些考虑都将义务的概念提升到类似于西方伦理学中赋予权利概念的地位。非洲伦理学并不对权利本身不予重视；然而，它并不过分强调权利。在这种伦理学中，义务胜过权利，而不是西方社会道德体系中的反过来。对于义务的态度或履行是由对需求的意识而非权利引起的。换句话说，人们履行义务，不是因为这些人的权利，而是因为他们的需求和福祉。

从前面的讨论可以清楚地看出，非洲伦理学对所谓的超出职责范围的行为持反对态度。超出职责范围的行为被定义为所谓的“超出职责范围”的行为；它被认为是超过一个人作为道德行为者所需做的行为。在西方道德哲学的大部分文献中，超出职责范围的行为被认为不是严格的道德义务。因此，它既不是道德义务，也不是被禁止的；因此，据论证结论，即使它是好的和值得称赞的，因为它对他人的价值和后果而言，忽视或忽略它也不是错误的。它被认为是一种值得称赞的行为，但是可选的，如果你有兴致可以执行，但不需要执行。因此，在西方文献中区分了道德义务和超出职责范围的行为，前者被认为是义务和道德义务的“适当”，而后者是非义务和可选的，不是“适当”的道德义务。

超额履行主义显然是一个自相矛盾的词：为什么一个善良、道德可赞赏且有助于他人（或其他人）福祉的行为不能产生义务或强制执行？我们通常认为“善良”和“应该”之间存在道德联系，因此道德善行应该被执行：如果一个行为在道德上是好的，那么它应该被执行。

非洲道德是人道主义、社会主义和责任导向的道德，而不是以权利为导向的道德，它不区分道义责任和超额履行责任——超越职责的责任，因此不必履行。从我们共同的人性来看，限制我们的道义责任或责任是不合适的，事实上，这会贬低我们的人性。尽管作为人类，我们在许多方面都有限制，因此无法始终履行我们对所有人的道义责任，然而，我们的道义责任的范围不应受到限制。非洲人道主义伦理学将道义责任和道义理想（后者是所谓的超额履行责任的基础）融合为一个广阔的道义宇宙，其中既有“适当”的道义、义务和正义，又有爱、美德、同情、仁慈和其他“道义理想”。这样一个广阔的道德观念不会区分道义义务和道义可选行为。它会坚持认为，任何一个在道义上是善良的行为，或者会对某个个体或群体的福祉产生影响的行为，都不应被视为道义可选，不应被道义上的漠视或无视，如果我们理解道德是为了满足（或者应该满足）人类的需求。因此，正如前面引文的第二部分所说，

一个土著会把他最好的房子和晚餐给客人，毫不考虑自己是否做了什么特别的事情（Dugald Campbell，第 6 节）。

因此，非洲伦理学——一种以责任为重，而非权利为重的伦理学——原则上不会将任何形式的道德责任视为特别、可选或超出职责范围。非洲人道主义伦理学将所有人都视为道德关切的对象，意味着我们的道德敏感性应该扩展到所有人，无论他们的文化或社会如何。

## 10. 结论

非洲伦理学以人本主义为基础，这一学说认为人类的利益和福祉是人们思想和行动的基础。正是非洲伦理思想中对这一学说的理解，催生了非洲社会的共同体伦理。因为，确保社会每个成员的福祉和利益几乎无法在共同体社会之外实现。共同体伦理也源于对人类天然社交性的信仰，比如阿坎人的格言：“当一个人从天堂降临时，他降临到一个人类的城镇中”（_onipa firi soro besi a, obesi onipa kurom_）。因此，社交或社区生活对人类来说并非可选。社交生活是基于我们的天然社交性而产生的，它使个体涉入一系列道德义务、承诺和责任，以追求共同利益或普遍福祉。

因此，非洲人道主义伦理学孕育了社会道德、共同利益的道德以及义务的道德，这些道德是如此全面，以至于包含了被西方伦理学称为道德理想（如爱、美德、同情心）的内容，这些在西方伦理学中被认为是超出义务范围的。但对非洲道德来说，个人品质是核心或基本的，因为道德生活的成功被认为是个人生活质量的一个函数。非洲伦理学中持有一种关于人格的道德观念，即如果一个人是人的话，他的行为应该符合某些基本的道德规范和理想。非洲伦理传统承认所有人类因为我们共同的人性而成为兄弟的事实，这确实是一个崇高的道德理想，应该被珍视并成为我们当代全球伦理学的一个重要或强大特征。这是一个抵御对不同文化或肤色的人产生偏见的堡垒，这些人也是被称为种族的普遍人类大家庭的成员。

## Bibliography

* Bewaji, John A. I., 2004. “Ethics and Morality in Yoruba Culture,” in Kwasi Wiredu (ed.), _A Companion to African Philosophy_, Oxford: Blackwell Publishing, pp. 396–403.
* Busia, K. A., 1954. “The Ashanti of the Gold Coast,” in Forde (ed.) 1954, pp. 190–209.
* –––, 1967. _Africa in Search of Democracy_, New York: Praeger.
* –––, 1962. _The Challenge of Africa_, New York: Frederic A. Praeger, Inc.
* Campbell, Dugald, 1922, _In the Heart of Bantuland: A Record of Twenty-Nine Years in Central Africa among the Bantu Peoples_, London: Seely Service and Co.
* Danquah, J. B., 1944. _The Akan Doctrine of God_: _A Fragment of Gold Coast Ethics and Religion_, London: Lutterworth Press.
* Ebijuwa, T., 1996. “Conscience, Morality and Social Responsibility in an African Culture,” _Quest: Philosophical Discussions_, 9 (2): pp. 89–100.
* Forde, Daryll (ed.), 1954. _African Worlds, Studies in the Cosmological Ideas and Social Values of African Peoples_, Oxford: Oxford University Press.
* Gbadegesin, Segun, 1991. _African Philosophy: Traditional Yoruba Philosophy and Contemporary African Realities_, New York: Peter Lang.
* Gyekye, Kwame, 1995. _An Essay on African Philosophical Thought: The Akan Conceptual Scheme_, revised edition, Philadelphia: Temple University Press; original edition, Cambridge: Cambridge University Press, 1987.
* –––, 1997. _Tradition and Modernity: Philosophical Reflections on the African Experience_, New York and Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2004. _Beyond Cultures: Perceiving a Common Humanity_ (Ghanaian Philosophical Studies 111), Washington, D.C.: The Council for Research in Values and Philosophy and Ghana Academy of Arts and Sciences.
* Hardie, W. F. R., 1968. _Aristotle's Ethical Theory_, Oxford: Clarendon Press.
* Idowu, Bolaji E., 1962, _Olodumare: God in Yoruba Belief_, London: Longmans Group Ltd.
* Kaunda, Kenneth D., 1966. _A Humanist in Africa_, London: Longmans.
* Krige, J. D. and E. J Krige, 1954. “The Lovedu of the Transvaal,” in Forde (ed.) 1954, pp. 55–82.
* Kudadjie, J. N., 1973. “Does Religion Determine Morality in African Societies? A Viewpoint,” in _Ghana Bulletin of Theology_, 3 (5): 30–49.
* Little, Kenneth, 1954. “The Mende in Sierra Leone,” in Forde (ed.) 1954, pp. 111–137.
* Maquet, J. J., 1954. “The Kingdom of Ruanda,” in Forde (ed.) 1954, pp. 164–189.
* McVeigh, Malcolm J., 1974. _God in Africa_, Cape Cod, MA: Claude Stark.
* Menkiti, Ifeanyi A., 1984. “Person and Community in African Traditional Thought,” in Richard A. Wright (ed.), _African Philosophy: An Introduction_, 3rd edition, Lanham, Maryland: University Press of America.
* Molema S. M., 1920. _The Bantu: Past and Present_, Edinburgh: W. Green and Son.
* Nyerere, Julius K., 1968. _Ujamaa: Essays on Socialism_, Dar es Salaam, Tanzania: Oxford University Press.
* Oluwole, S. B., 1984. “The Rational Basis of Yoruba Ethical Thinking,” _The Nigerian Journal of Philosophy_, 4 (1&2): 14–25.
* Opoku, Kofi Asare, 1978. _West African Traditional Religion_, Jurong, Singapore: FEP International Private Limited.
* Parrinder, E. G., 1969. _Religion in Africa_. Harmondsworth: Penguin.
* Russell, Bertrand, 1945. _A History of Western Philosophy_, New York: Simon and Schuster.
* Sarpong, Peter K., 1972. “Aspects of Akan Ethics,” in _Ghana Bulletin of Theology_, 4 (3): 40–54.
* Wilson, Godfrey, 1960. “An African Morality,” in Simon Ottenberg and Phoebe Ottenberg (eds.), _Cultures and Societies of Africa_, New York: Random House.
* Wilson, Monica, 1971. _Religion and Transformation of Society_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Wiredu, Kwasi and Gyekye, Kwame (eds.), 1992. _Person and Community_ (Ghanaian Philosophical Studies 1), Washington, D.C.: The Council for Research in Values and Philosophy.
* Wiredu, Kwasi, 1995. “Custom and Morality,” in his _Conceptual Decolonization in African Philosophy_, Ibadan, Nigeria: Hope Publications.
* –––, 1992. “Moral Foundations of an African Culture,” in Wiredu and Gyekye (eds.) 1992, pp. 193–206.
* –––, 1983. “Morality and Religion in Akan Thought,” in H. Odera Oruka and D. A. Masolo (eds.), _Philosophy and Cultures_, Nairobi: Bookwise Limited.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=african-ethics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/african-ethics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=african-ethics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/african-ethics/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Africana Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/africana/) | [Akan Philosophy: of the person](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/) | [ethics: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/)

[Copyright © 2010](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Kwame Gyekye
